圖：1989年5月23日，工人為被污損的毛澤東像蓋上屏布。

圖：1989年5月23日，工人為被污損的毛澤東像蓋上屏布。[source:

-----------------------------------
[#考古現場 079：民運篤灰考]
1989年5月總理李鵬戒嚴一出，北京學運局勢劍拔弩張。三名自籌往北京的湖南青年魯德成、喻東嶽和余志堅向學運領袖獻議號召全國三罷與李鵬政權決裂不果，23日下午逕自將盛滿顏料蛋殼扔向天安門城樓毛澤東像，遭糾察拘捕暴打移交公安，廣場亦有人拉橫額「這不是人民、學生幹的」。三人分別被判16年、20年有期徒刑和無期徒刑，喻東嶽在獄中被虐患精神病。三人被稱「天安門三君子」/「湖南三壯士」。

#當年今日 #八九民運 #天安門三君子 #喻東岳 #余志堅 #魯德成
[#考古現場 079：民運篤灰考]
1989年5月總理李鵬戒嚴令一出，北京局勢劍拔弩張。三名自籌往北京的湖南青年魯德成、喻東嶽和余志堅向學運領袖獻議號召全國三罷與李鵬政權決裂不果，23日下午逕自將盛滿顏料蛋殼扔向天安門城樓毛澤東像，遭廣場學生拘捕毆打並移交公安，廣場亦有人拉橫額「這不是人民、學生幹的」。三人分別被判16年、20年有期徒刑和無期徒刑，喻東嶽在獄中被虐患精神病。三人被稱「天安門三君子」/「湖南三壯士」。
------------------------------------------------------------
1989年5月23日 亞視新聞報道：
//[將顏料]潑向毛澤東遺像的男人被學生逮捕後，北京中央電視台事後訪問過他們，這三個男人說他們是用化工油墨潑向毛澤東遺像，不過暫時未知道他們這樣做的原因。//

----------------------------
2005年，余志堅首次撰文回顧當年往事：
//一九八九年《人民日報》「四‧二六」社論出台後，我們敏感地意識到中共政權表示要「秋後算帳」對學潮的民主訴求決無妥協。等到「五‧一九戒嚴」(那是我們到達北京的第二天)，中共「保守派」已鐵心準備借鎮壓學生…阿東心急如焚，他說：「你看！都什麼時候了，王丹他們還老是號召市民鎮靜，工人照常上班，要求秩序井然！難道還真的等著大兵來收屍嗎？！」德成也說：「學生們總仗著趙紫陽同情，難道不知道他們是傀儡嗎？」

於是，我們三人商議後書寫了一份准備呈交高自聯[即北高聯]廣場指揮部…一，立即號召北京和全國市民罷市，工人罷工，學生罷課。二，立即正式宣布李鵬政府為偽政府，戒嚴令無效。三，立即由市民和學生接管人民大會堂和電視台。

我們頭扎著紅布條…朝著學生裡三層外三層圍著的高自聯總部所在的紀念碑走去。快到頂層時，我們還是被攔下了…幾天裡，我們在廣場上參加了幾次游行，聽了幾次演說，也講了幾次諸如「結束一黨專政，建設民主中國」的話，也往六裡牌郊區去堵了軍車…但焦燥不安中的我們似乎都有些煩了。

五月二十二日晚，我把我想搞毛像的想法鄭重其事地說了出來，喻，魯都表贊成。阿東調侃道：「你不是說來北京自焚的嗎？怎麼不自焚了！」我邊說：「不值得！不值得！我們總不能死得不明不白。」三人大笑起來。最後一次徹夜不眠的討論，主要是損毛像事件的意義，影響和後果。主意既定，剩下的只是落實了。//[1]

----------------------------
學運領袖封從德憶述移交公安不是核心人物的決定(2005)：
//二十三日…柴玲、王丹出席了社經所幾乎全部骨幹到齊的「首都各界聯席會議」…那天下午王軍濤和王丹、吾爾開希、劉剛等人還專程去北大，力勸北高聯主張撤出廣場的王超華等人，阻止他們重返天安門，以便次日正式成立「廣場指揮部」…最終將三壯士送去公安局的決定，是在中共公安人員的要求下倉促作出的，按余志堅回憶，是一個六比五或七比六的投票，僅多一票就決定了三人悲劇性的命運。至今無法確知哪些人參與了投票…從現有資料來看，當時直接處理三壯士事件的關鍵人物，基本上不是當時運動的核心人物：楊朝暉是高聯管糾察的，但他其實是北師大的教工子弟；連勝德雖是外高聯主席，但外高聯當時對廣場並無掌控力量，周勇軍和趙品潞所在的工自聯也是類似情况；郭海鋒、張伯笠和張健雖在臨時指揮部，但也不是最主要的核心人物。合理的推測是，這次投票實際上是當時在場的一些骨幹臨時湊合起來的。//[2]

----------------------------
學運領袖周勇軍一再查訪當事人，始終無法得知真相(2004)：
//他[連勝德]與我當天見面時說：這3個人是我送進去的，這沒錯。要是今天他們還這麼做我還把他們送進去…連說：「這3個人無組織無紀律，破壞了學生運動的整體性和嚴密性…」…

我將電話打到了河南省安陽市找到了現在做物業管理的郭海峰…他講到：…為了不給當局找到鎮壓的理由，我們當時讓他們澄清他們的行為與廣場指揮部和學生無關。我親自把這3個人送到北京市公安局東城分局天安門管理處，並要求處長給予簽收。當時高自聯已經撤離廣場…廣場上的學生90%是外地學生，外高聯主席連勝德是廣場上「保衛天安門廣場指揮部」的重要決策人之一…

曾擔任糾察隊總指揮的張健先生講到…學生運動是和平的理性的，不想給當局找到鎮壓的口實…現在想起來當時沒放他們，很內疚，很後悔…

還有許許多多的學生領袖，不是表示沈默不介入，就是表示當時不在現場…那麼以一票之差決定那三人命運的說法又從何談起呢？希望連勝德以及其他當事人能勇敢的澄清歷史的本來面目。//[3]

----------------------
[1]
[2]
[3]

-- 歡迎分享，在專頁按Liked >See First會送埋上門 --

-------- 考古陣地一覽 --------
[FB]
[IG]
[Medium]
[Twitter]
[Mastodon] mastodon.social/@recallhk
[Google搜尋]

#世代懺悔錄 #香港前途考古 #北京學運 #過渡期最後抵抗 #六四 #篤灰 #以史為鑑 #四二六社論 #李鵬 #戒嚴令 #趙紫陽 #毛澤東像 #結束一黨專政 #建設民主中國 #湖南三壯士 #北高聯 #外高聯 #連勝德 #郭海峰 #楊朝暉 #廣場指揮部 #封從德 #周勇軍 #柴玲 #王丹 #王軍濤 #吾爾開希 #劉剛 #趙品潞 #張伯笠 #張健

好似遮左後幾分鐘就風雲變色,刮起超大風沙